\include{template}

%\lhead{}
%\rhead{Implementação Cluster Alta Disponibilidade}
%\lfoot{}
%\rfoot{}

\usepackage{titlepage}
\begin{document}
  \author{
    André Silva$^{1}$, Cláudio Novais$^{2}$, Rui Ribeiro$^{3}$\\
    \small{1) pg17619@alunos.uminho.pt}\\
    \small{2) pg17359@alunos.uminho.pt}\\
    \small{3) pg16448@alunos.uminho.pt}
  }
  \title{Implementação Cluster Alta Disponibilidade}
  \date{\today}

  \maketitle

  \addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}\begin{abstract}
    A sociedade moderna está cada vez mais dependente das novas tecnologias. Toda a informação, pessoal ou empresarial, é catalogada informaticamente e, em certos casos, disponibilizada parcialmente ou totalmente na Web.

    O facto da informação estar facilmente acessível via Web torna-a cada vez mais importante para os seus utilizadores. Ora, essa importância, com tempo, tem vindo a ser uma exigência por parte dos utilizadores que os administradores dos sistemas têm de concretizar. 

    Sendo assim, é necessário ter um sistema capaz de dar resposta a qualquer situação negativa ao sistema, nomeadamente a falha dos recursos essenciais, como o armazenamento, serviços do sistema, ou mesmo todo o cluster.
  \end{abstract}

  {\pagestyle{plain}
    \tableofcontents
    \cleardoublepage}
  \listoffigures
  \clearpage
  \renewcommand{\lstlistlistingname}{Listagens}
  \lstlistoflistings
  \clearpage
  \renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
  \setcounter{page}{1}

  \chapter{Introdução}
  No âmbito do módulo de Infraestruturas de Centros de Dados da UCE de Engenharia de Aplicações foi-nos proposto a realização de um sistema constituído por dois clusters de alta disponibilidade que, em conjunto, possibilitem um \textit{uptime} superior.

  A organização deste sistema será um cluster de base de dados e outro de \textit{storage} que possibilitará a distribuição de serviços bem como uma disponibilidade superior, pois em cada um dos clusters existe uma duplicação desses recursos. O facto de existir esta separação distinta de \textit{storage} para um cluster e base de dados para outro, possibilita uma maior independência dos serviços, podendo cada cluster ter um comportamento elástico sem alterar o comportamento do outro. Para além disso, o facto de ter o cluster de \emph{storage} separado num só, torna possível a utilização deste por outros serviços que dele necessitem.

  Sendo assim, a equipa responsável pela realização do projeto decidiu configurar dois clusters, um de armazenamento e outro de base de dados, que no final serão capazes de estar preparados para falhas de discos, bem como de serviços essenciais, como a base de dados.

  \section{Metodologia} % (fold)
  \label{sec:metodologia}
  Ao longo deste relatório descreve-se toda a implementação do cluster de armazenamento e cluster de base de dados, bem como a configuração de cada um dos nós que participam nos respetivos clusters.

  Assume-se que os nós participantes de cada um dos clusters dispõem de recursos e serviços idênticos, uma vez que haverá migração dos mesmos. O incumprimento desta premissa torna a delegação ou migração de serviços impossível. A referência ao cluster de \emph{storage} é análoga a cluster de armazenamento, bem como cluster \emph{database} e cluster de base de dados.

  Considerando que a gestão dos recursos existentes nos nós é realizado pelo software de gestão do cluster, os scripts de inicialização do sistema encontram-se desativados, eliminando qualquer hipótese de interferência com o estado dos mesmos. 

  Sempre que se considere necessária a apresentação de outputs, configurações ou execução de comandos, as mesmas serão apresentadas com o formato da Listagem~\ref{lst:method}. O símbolo \textbf{\#} seguido de uma frase representa um comentário, seguido de um caminho absoluto representa o ficheiro cujo conteúdo será apresentado a seguir. O \emph{prompt} da consola é representado por \textbf{\$$>$}, assume-se que todos os comandos são executados por um utilizador com permissões de administração (\emph{root}).

  \lstinputlisting[style=c, caption=Exemplo Metodologia, label=lst:method]{listings/method}

  % section metodologia (end)

  \section{Objetivos} % (fold)
  \label{sec:objetivos}
  O presente projeto tem como objetivo a implementação de dois clusters de alta disponibilidade. Os objetivos contam com as seguintes funcionalidades:

  \begin{enumerate}
    \item Cluster de armazenamento (\textit{storage}) ativo/passivo
      \begin{enumerate}
        \item Replicação do sistema de ficheiros
        \item Capacidade \textit{failover}
        \item Exportação do sistema de ficheiros
      \end{enumerate}
    \item Cluster de base de dados (database) ativo/passivo
      \begin{enumerate}
        \item Serviço de base de dados ativo/passivo
        \item Capacidade \textit{failover}
        \item Utilizar sistema de ficheiros exportado pela cluster de \textit{storage}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  Com a implementação proposta o serviço deve continuar funcional mesmo após a falha de dois servidores, assumindo a falha de um servidor por cluster.
  % section objetivos (end)

  \chapter{Implementação}

  Para a realização deste projeto, houve a necessidade de identificar as várias fases para o correto funcionamento do sistema. Sendo assim, foi necessário definir a ordem de realização, pois alguns serviços dependem de outros, bem como os próprios pré-requisitos que devem ser os primeiros a considerar.

  Sendo assim, este capítulo, que aborda todo o processo de realização deste sistema, começa por apresentar o equipamento e a rede onde estará presente o sistema. 

  Depois disso, é apresentado todo o processo de configuração de cada um dos dois clusters de forma independente. Tal como referido, a ordem da configuração de cada cluster segue a ordem necessária para o correto funcionamento do sistema, ou seja, são configurados primeiro os serviços que outros serviços dependem. Por fim, depois de explicar a configuração de cada serviço, ainda é apresentada a configuração de cada cluster como um todo, através do \ac{DRBDMC}.


  \section{Equipamento} % (fold)
  \label{sec:equipamento}
  A implementação do projeto foi realizada em quatro máquinas virtuais, cada uma representando um nó da respetiva cluster. As máquinas virtuais desfrutam dos seguintes recursos:

  \begin{description}
    \item[Conectividade] Duas placas de rede 10.0.15.0/24 (shared), 172.16.1.0/24 e 172.16.2.0/24 (host only)
    \item[Memória] 256MB
    \item[Armazenamento] 8GB
    \item[Sistema Guest] CentOS 5.5
    \item[Sistema Host] OS X 10.6.5 / 3GB
    \item[Virtualização] Parallels Desktop 6
    \item[Consola Gestão] DRBD Management Console 
  \end{description}

  Com a configuração apresentada as máquinas virtuais ficam contidas no \textit{host} que as executa sem causar qualquer conflito com a rede à qual o \textit{host} se liga. Apesar da contenção é possível aceder a recursos de rede externos a partir das máquinas virtuais, bem como conectividade com o \textit{host}.
  % section Equipamento (end)

  \section{Configuração Rede} % (fold)
  \label{sec:configuracao_rede}
  A configuração de rede divide-se em três partes, serviços, \textit{heartbeat} e endereço virtual. Para os serviços, endereço virtual e \textit{heartbeat} utilizou-se a gama de 10.0.15.0/24, como \textit{failover} para o \textit{heartbeat}, a gama 172.16.1.0/24 e 172.16.2.0/24 respetivamente (Figura~\ref{fig:connectivity}).

  Nas alterações relativas à rede atribui-se um conjunto de parâmetros que definem o correto funcionamento de cada nó. Considera-se desnecessária a apresentação de listagem de configuração para cada nó, dado que, são idênticas (Listagem~\ref{lst:cfg_rede}).

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Configuração Rede}}, label=lst:cfg_rede]{listings/cfg_rede}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/clusters}
    \caption{Diagrama Implementação e Conectividade}
    \label{fig:connectivity}
  \end{figure}

  % section Configuração Rede (end)
  \section{\textit{Cluster Storage}} % (fold)
  \label{sec:no_storage}
  A configuração de toda a implementação teve início nos nós de \textit{storage}, dado que, serão necessários para a configuração dos nós de base de dados.

  Os requisitos de implementação ditam que o cluster de \textit{storage} deve exportar as zonas de armazenamento com \emph{iSCSI}, realizar replicação do sistema de ficheiros recorrendo a \emph{DRBD}, ser versátil na gestão e alocação de espaço de armazenamento através de \ac{LVM} e implementar uma cluster ativa/passiva com \emph{Pacemaker/Corosync}. As configuração necessárias para a respetiva implementação são apresentadas nas seguintes secções.
  % section Nó Storage (end)

  \subsection{DRBD} % (fold)
  \label{sub:drbd}
  \textit{DRBD}, um serviço composto por duas partes, módulo para o \textit{kernel} e respetivas ferramentas \textit{userland}. É um \emph{block device} que permite fazer \emph{mirroring (RAID1)} de determinado dispositivo através da rede. Neste caso, vai garantir que o nó de \textit{failover} (passivo) se mantém sincronizado com o nó ativo. Exatamente o que se pretende em caso de falha.

  Durante os testes aos clusters revelou-se como maior ponto de falha o \textit{DRBD}, no entanto, é também a peça mais sensível. Após cada teste de \textit{failover} o \emph{DRBD} entrava em modo \emph{Split Brain}, um estado onde não existe qualquer tipo de replicação, mesmo quando ambos os \textit{peers} estão ativos, dado que, colocam a ligação como \emph{StandAlone}. O estado \emph{Split Brain} é ativado como proteção de integridade dos dados quando o \textit{DRBD} identifica ambos os \textit{peers} como primários e a configuração pretendida é primário/secundário.

  O modo \emph{Split Brain} mantém-se até ser resolvido manualmente, caso o serviço não seja capaz de o resolver automaticamente. Uma vez neste estado, com necessidade de ação manual devem ser executados os comandos apresentados na Listagem~\ref{lst:splitbrain}.

  A instalação e configuração encontram-se descritas na Listagem~\ref{lst:drbd.conf}. É de notar que a configuração do ficheiro \emph{/etc/drbd.conf}  é modificada pela consola de gestão \emph{DRBD Management Console~\footnote{\url{http://www.drbd.org/mc/management-console/}}}, embora não elimine linhas personalizadas.

  Com o intuito de aumentar a velocidade de sincronização dos dispositivos e dar alguma autonomia ao \emph{DRBD} para resolução de \emph{Split Brain} adicionou-se os blocos \emph{syncer} e \emph{net} no ficheiro de configuração (Listagem \ref{lst:drbd.conf}). O estado de funcionamento ou sincronização do \emph{DRBD} pode ser consultado inspeccionando o output do ficheiro \emph{/proc/drbd}.

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Resolver Split Brain}}, label=lst:splitbrain]{listings/splitbrain}

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Instalação e Configuração DRBD}}, label=lst:drbd.conf]{listings/storage_drbd.cfg}
  % subsection DRBD (end)

  \subsection{Logical Volume Manager (LVM)} % (fold)
  \label{sub:logical_volume_manager}
  A introdução de \ac{LVM} no projeto tem como intuito adicionar alguma flexibilidade no que toca à gestão de discos, bem como abstrair todos os blocos que participam de um volume. Desta forma, caso se criem mais \emph{block devices} com \emph{DRBD} existe a possibilidade de os agregar ou mesmo redimensionar já existentes.

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{images/lvm_drbd}
    \caption{LVM / DRBD}
    \label{fig:lvm_drbd}
  \end{figure}

  Devido à utilização do \emph{DRBD} em conjunto com \ac{LVM} surge a necessidade de uma configuração especifica no ficheiro de configuração \ac{LVM} (\emph{/etc/lvm/lvm.conf}). A configuração aplica-se aos filtros utilizados pelo \ac{LVM} que permitem definir quais \emph{block devices} serão incluídos ou excluídos na pesquisa por metadados. Com a configuração realizada o \emph{block device} utilizado pelo \emph{DRBD} será \emph{/dev/sdb1}, logo terá de ser ignorado pelo filtro, já que, o \emph{block device} que realmente interessa é o gerado pelo \emph{DRBD}, \emph{/dev/drbd01} (Listagem~\ref{lst:storage_lvm}).

  Na implementação optou-se por colocar o \ac{LVM} acima dos \emph{block devices}, a Listagem~\ref{lst:storage_lvm} descreve as ações necessárias para a integração do \emph{DRBD} com \ac{LVM}.

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Configuração LVM}}, label=lst:storage_lvm]{listings/storage_lvm.cfg}
  % subsection Logical Volume Manager (\ac{LVM}) (end)

  \subsection{iSCSI Target} % (fold)
  \label{sub:iscsi_target}
  O \emph{iSCSI} é um padrão desenvolvido pela \ac{IETF} para ligação de dispositivos de armazenamento através de redes \ac{IP}, muitas vezes designado de \emph{Poor man's \ac{SAN}}. O seu funcionamento é muito semelhante ao de um dispositivo \ac{SCSI}, os comandos são os mesmos, mas enviados através do protocolo \ac{TCP}. Contudo, obtém-se um \emph{block device} que desfruta de um tratamento semelhante ao de um disco local, mas através de uma ligação remota e com as devidas limitações pela utilização de \ac{TCP}. 

  \ac{iSCSI} foi um dos últimos serviços a instalar, no entanto, sem o seu correto funcionamento não se conseguiria exportar o sistema de ficheiros para os clientes. Sendo um cluster de \emph{storage} deve cumprir com a integração de serviços que permitam acesso ao seu sistema de armazenamento, neste caso, \emph{iSCSI}.

  Não se revelou um serviço complexo de instalar ou configurar, instalou-se de raiz a partir do código fonte, uma vez que o pacote não se encontrava presente nos repositórios do \emph{CentOS}. A nível de configuração descurou-se qualquer política de segurança, visto não ser pertinente para a implementação em questão.

  Na configuração apenas se exportou um volume lógico \ac{LVM} que se encontra associado ao volume \emph{DRBD}. De forma a limitar os interfaces onde o serviço \ac{iSCSI} se coloca à escuta, inclui-se um parâmetro que lhe permite ativação somente no interface virtual (10.0.15.101),  partilhado pelos nós da cluster (Listagem~\ref{lst:storage_iscsi}).

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{iSCSI Target}}, label=lst:storage_iscsi]{listings/storage_iscsitarget.install}

  % subsection iSCSI Target (end)

  \subsection{Pacemaker / CoroSync} % (fold)
  \label{sub:pacemaker_corosync}
  \emph{Pacemaker}, sistema para gestão de recursos em clusters de alta disponibilidade cumpre com o papel de mediador entre os vários nós dos clusters. Para além da gestão de recursos, os serviços monitorizam o estado dos nós, de forma a detetar indisponibilidade e realizar a migração para um nó saudável.

  Na implementação descrita utilizou-se \emph{Pacemaker} com \emph{CoroSync}, o conjunto completa o pacote necessário para gestão de recursos (\emph{Pacemaker}), bem como, comunicação e troca de mensagens entre os vários nós (\emph{CoroSync}).

  A gestão do cluster com os serviços descritos, embora possa ser realizada a partir da consola habitual do sistema, realizou-se com recurso à \ac{DRBDMC}\footnote{\url{http://www.drbd.org/mc/management-console/}}. Embora não seja descrito o processo de configuração com recurso à ferramenta \emph{CRM}, cumpre-se com os passos de instalação e algumas particularidades que foram surgindo durante a configuração.

  Os pacotes necessários à instalação do \emph{Pacemaker} não se encontram nos repositórios oficiais do \emph{CentOS}, distribuição utilizada para implementação dos clusters. Apesar de ser possível a compilação e instalação manual optou-se pela utilização de binários disponíveis em repositórios com pacotes compatíveis com \emph{CentOS}. A utilização do repositório da \emph{Clusterlabs}\footnote{\url{http://www.clusterlabs.org/}} proporciona binários para pacotes relacionados com \emph{Pacemaker}, enquanto que, o repositório \ac{EPEL}\footnote{\url{http://fedoraproject.org/wiki/EPEL}}, fornecido pelo projeto \emph{Fedora} dispõe de eventuais dependências necessárias.

  O primeiro passo da instalação passa pela integração dos repositórios, como descrito na Listagem~\ref{lst:storage_repos}. Após a integração procede-se à instalação dos pacotes necessários para configuração da cluster (Listagem~\ref{lst:pacemaker_install}). Conclui-se assim a instalação e configuração base de um dos nós da cluster de \textit{storage}, no entanto toda a configuração deve ser repetida nos nós que integram a cluster. Aconselha-se a automação de processos de instalação de todo o sistema base. Para este projeto clonou-se o nó acabado de configurar, funcionalidade disponibilizada pelo \emph{software} de virtualização \emph{Parallels}, criando assim um segundo nó idêntico ao acabado de configurar.

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Adição de Repositórios}}, label=lst:storage_repos]{listings/storage_repos.cfg}
  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Instalação Pacemaker}}, label=lst:pacemaker_install]{listings/storage_sw.install}

  A gestão dos serviços do sistema será completamente a cargo do \emph{Pacemaker}, por isso os \textit{scripts} de inicialização fornecidos pelo sistema devem ser desativados, de forma a serem iniciados e terminados pelo serviço de gestão do cluster (Listagem~\ref{lst:disable}).

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Desactivação de Serviços}}, label=lst:disable]{listings/disable.cmd}
  % subsection Pacemaker / CoroSync (end)

  \subsection{Configuração Cluster} % (fold)
  \label{sub:configuracao_cluster}
  A configuração dos clusters realizou-se recorrendo à \ac{DRBDMC}, uma consola de gestão orientada para o \emph{DRBD} e \emph{Pacemaker}. Para além de gestão de clusters, à medida que são adicionados nós, a consola gera a configuração base para o \emph{CoroSync}, embora permita também alteração posterior.

  A primeira parte do processo de configuração passou por definir alguns parâmetros no comportamento do cluster, respetivamente a nível de configurações globais. A configuração relativa ao \emph{DRBD} pode ser consultada no (Apêndice~\ref{app:drbd.conf}), essa mesma configuração será refletida no \ac{DRBDMC}

  \begin{description}
    \item[\ac{STONITH}]\hfill \\
      Para o sistema em implementação não é necessária a implementação do serviço \ac{STONITH}, uma vez que não se utiliza nenhum recurso disponibilizado pelo mesmo. A opção \emph{Stonith Enabled} deve ser desativada. O \emph{fencing} utilizado será apenas por recurso e gerido pelo \emph{Pacemaker}.

    \item[Quorum Policy]\hfill \\
      Numa cluster de apenas dois nós, a gestão de \emph{quorum} pode trazer problemas na migração dos serviços, uma vez que os serviços apenas estão ativos num dos nós do cluster. Com mais de dois nós, é necessário gerir o \emph{quorum}, tendo em consideração que pode haver disputa pela posse dos serviços quando um dos nós falha. A gestão do \emph{quorum} define a qual nó atribuir o estado de ativo eliminando assim estado \emph{split brain}. A opção \emph{No Quorum Policy} pode e deve ser alterada para \emph{ignore}.

    \item[Target Role]\hfill \\
      Por omissão pretende-se a ativação de todos os serviços. A opção \emph{Target Role} deve passar a \emph{started}.

      Os seguintes serviços são geridos pela  cluster, são dependentes e iniciados na ordem apresentada:

    \item[IPaddr2 (10.0.15.101)]\hfill \\
      Este serviço \emph{ocf::heartbeat:IPaddr2} gere a atribuição do endereço \ac{IP} a atribuir ao nó ativo. Sendo este o \ac{IP} que os clientes utilizam para acesso aos serviços disponibilizados pelo cluster.

    \item[DRBD (Storage)]\hfill \\
      Serviço \emph{linbit:drbd} gere o recurso \emph{DRBD} num formato \emph{master/slave}, sendo que pode estar ativo em vários nós simultaneamente. Monitoriza o estado do \emph{DRBD} e o respetivo modo, primário ou secundário. O estado do serviço é também coordenado pela ativação do serviço anterior.

    \item[LVM]\hfill \\
      Serviço \emph{ocf::hearbeat:LVM}, gestão do recurso \ac{LVM} no sentido de ativar ou desativar o grupo \ac{LVM}. Esta ativação é coordenada pelo estado do \emph{DRBD}.

    \item[iSCSI Target]\hfill \\
      Serviço \emph{lsb::heartbeat:iscsi-target}, gere o recurso utilizando o script de inicialização do sistema. A ativação deste recurso é dependente do \ac{LVM}.
  \end{description}


  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/storage_node}
    \caption{Storage Cluster}
    \label{fig:storage_node}
  \end{figure}
  % subsection Configuração Cluster (end)

  \section{Cluster Base de Dados} % (fold)
  \label{sec:cluster_base_dados}
  O cluster de dados tem como objetivo disponibilizar o serviço de base de dados, nomeadamente \emph{PostgreSQL}~\footnote{\url{http://www.postgresql.org/}}.  Apresenta-se composto por dois nós num formato ativo/passivo, onde o passivo haje como \emph{failover}.

  Implementou-se o cluster de forma a utilizar a área de armazenamento gerida pelo cluster de \emph{storage} (Secção~\ref{sec:no_storage}). Devido a alguma instabilidade do sistema de ficheiros, proporcionada por eventuais migrações do cluster de armazenamento surgiu também a necessidade de integrar o serviço \emph{multipath}\footnote{\url{http://christophe.varoqui.free.fr/}}.
  % section Cluster Base de Dados (end)

  \subsection{iSCSI Initiator} % (fold)
  \label{sub:iscsi_initiator}
  Este serviço tem como objetivo efetuar a conexão a um \emph{iSCSI Target}. Gere a ligação e respetiva autenticação, para além disso torna o dispositivo \ac{SCSI} virtual visível para o sistema. O dispositivo pode então ser utilizado como um comum \emph{block device}.

  Antes de dar uso ao \emph{block device} \ac{iSCSI} é necessária a instalação e configuração do serviço. Os pacotes necessários para a instalação encontram-se já disponíveis nos repositórios do \emph{CentOS}. No entanto, antes da sua inicialização é necessário conhecer os dispositivos disponíveis no \emph{iSCSI Target}, para o efeito explora-se o comando \emph{iscsadm} com a respetiva consulta (Listagem~\ref{lst:iscsi_initiator}). 

  Os \emph{targets} disponíveis para ligação são armazenados \emph{/var/lib/iscsi/nodes/}, assim logo que o serviço \emph{iSCSI Initiator} arranque os nós listados são colocados à disposição do sistema.

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{iSCSI Initiator}}, label=lst:iscsi_initiator]{listings/iscsi_initiator.cmd}
  % subsection iSCSI Initiator (end)

  \subsection{Multipath} % (fold)
  \label{sub:multipath}
  O serviço \emph{multipath} tem como objetivo gerir diferentes caminhos até determinado dispositivo de armazenamento e permitir este mapeamento de forma transparente ao sistema, disponibilizando-lhe apenas um \emph{block device} que será mapeado para um dos caminhos disponíveis.

  A integração do \emph{multipath} revelou-se necessária devido às limitações implícitas no protocolo \emph{iSCSI} pela sua utilização do protocolo \ac{TCP}, uma vez que, sempre que se dá uma falha no cluster de armazenamento o serviço \ac{iSCSI} será migrado para outro nó. Sendo o \ac{TCP} um protocolo orientado à conexão, o serviço \ac{iSCSI} terá que renegociar a ligação com o novo nó. Verificou-se que este processo acaba por criar inconsistências no sistema de ficheiros, obrigando-o a entrar em modo de leitura.

  Na presente implementação não são passados vários caminhos ao \emph{multipath}, uma vez que a cluster de armazenamento não é ativa/ativa, logo o nó secundário não pode exportar \emph{iSCSI Targets}. Apesar de tudo, os testes realizados revelaram que a utilização o serviço \emph{multipath}, mesmo com apenas um caminho, eliminou as inconsistências do sistema de ficheiros. Embora se mantenha como especulação, assume-se que este sucesso, apenas com um caminho, se deve à utilização de \emph{buffers} para leitura/escrita por parte do \emph{multipath} quando deteta uma falha no caminho.

  Outra vantagem inerente à utilização deste serviço é a criação de um dispositivo com caminho (\emph{/dev/mapper/storage}) do \emph{block device} disponibilizado pelo mapeador do \emph{multipath}. Uma vez que o serviço \ac{iSCSI} não gera o respetivo \emph{block device} sempre com o mesmo caminho, mas sim de uma forma dependente dos já existentes no sistema.

  O processo configuração descrito na Listagem~\ref{lst:multipath} descreve alguns dos comandos necessários, bem como alguma configuração pertinente do serviço. Aponta-se especial atenção à zona de configuração \emph{device} onde se deve descrever o tipo de dispositivos a integrar na lista de caminho, neste caso apenas os mapeados pelo serviço \ac{iSCSI}. Ainda na configuração da secção \emph{multipath} atribui-se um nome ao dispositivo com o respetivo \emph{wwid} ou identificador único, mapeando assim o dispositivo para \emph{/dev/mapper/storage}. Este \emph{wwid} pode ser consultado com o comando \emph{multipath -l}. O ficheiro de configuração pode ser visualizado na integra no (Apêndice~\ref{app:multipath}).

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Instalação/Configuração Multipath}}, label=lst:multipath]{listings/multipath.install}

  % subsection Multipath (end)

  \subsection{PostgreSQL} % (fold)
  \label{sub:postgresql}
  A utilização de \emph{PostgreSQL} como serviço de base de dados leva a uma instalação e configuração simples, dado que se encontra nos repositórios do \emph{CentOS} e, para a implementação em questão, a configuração é mínima.

  O mapeamento da área de armazenamento da base de dados encontra-sem em \emph{/mnd/db/pgsql/data}, como tal este caminho deve ser criado. No sistema o serviço \emph{PostgreSQL} corre sob o utilizador \emph{postgres}, de forma que, a respetiva pasta deve passar para posse desse mesmo utilizador e a base de dados inicializada (Listagem~\ref{lst:postgresql}).

  O ficheiro de inicialização do serviço \emph{/etc/init.d/postgresql} encontra-se, por omissão configurado na variável \emph{PGDATA}, para um caminho diferente do pretendido, logo é necessário alterar o valor dessa variável para o respetivo caminho, neste caso \emph{/mnt/db/pgsql/data}.

  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Instalação/Configuração PostgreSQL}}, label=lst:postgresql]{listings/posgresql.cmd}
  % subsection PostgreSQL (end)

  \subsection{Configuração Cluster} % (fold)
  \label{sub:configuracao_cluster2}
  A configuração base do cluster de base de dados é idêntica à realizada no cluster de armazenamento na Secção~\ref{sub:configuracao_cluster}, por isso será omitida nesta secção.

  As configurações específicas a esta cluster são as seguintes:

  \begin{description}
    \item[IPaddr2]\hfill \\
      Serviço \emph{ocf::heartbeat:IPaddr2} define um \ac{IP} virtual (10.0.15.100) a partir do qual serão servidos os pedidos aos serviços disponibilizados. É um dos primeiros recursos a ser levantado.

    \item[multipathd]\hfill \\
      Serviço \emph{lsb::hearbeat:multipathd} arranca, através do \textit{script} de inicialização do sistema o recurso \emph{multipathd}. Este serviço e o anterior definem o arranque dos seguintes.

    \item[iSCSI]\hfill \\
      Serviço \emph{ocf::heartbeat:iscsi} inicializa o sub-sistema \ac{iSCSI} \emph{Initiator} de acordo com as configurações definidas na \ac{DRBDMC}.

    \item[Filesystem]\hfill \\
      Recurso \emph{ocf::hearbeat:Filesystem} verifica a disponibilidade do sistema de ficheiros e tenta mapear determinado \emph{block device}. Neste caso está dependente o serviço \ac{iSCSI} e \emph{multipath}.

      Não foi possível definir o mapeamento do dispositivo (\emph{/dev/mapper/storage}) diretamente no \ac{DRBDMC}. Esta configuração realizou-se a partir da ferramenta \emph{CRM}, desta forma foi possível a definição do mapeamento para o dispositivo pretendido (Listagem~\ref{lst:crm_filesystem}).
  \end{description}
  \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Mapeamento Filesystem com CRM}}, label=lst:crm_filesystem]{listings/filesystem.crm}

  \begin{description}

    \item[PostgreSQL]\hfill \\
      Recurso \emph{lsb::heartbeat:postgresql}, monitoriza e gere o serviço \emph{PostgreSQL}, utiliza os \textit{scripts} de inicialização instalados para iniciar ou terminar o processo. Este recurso está dependente do arranque dos anteriores.

  \end{description}

  \begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/database_cluster}
    \caption{Database Cluster}
    \label{fig:database_cluster}
  \end{figure} 

  \chapter{Conclusão}
  Ao iniciar esta conclusão assumida pela equipa responsável por este relatório sobre a criação de um sistema de alta disponibilidade, como uma reflexão crítica, torna-se importante diferenciar o processo de desenvolvimento do resultado final.

  Este projeto foi realizado especialmente para criar, então, um sistema que tivesse um \emph{uptime} superior. Durante a sua realização, ocorreram certas situações que levaram às considerações que se apresentam a seguir.

  Embora a utilização da \ac{DRBDMC} permita uma simples e rápida configuração dos nós e clusters devia-se explorar melhor o \textit{CRM} sem a consola. Para além disso, a consola \ac{DRBDMC} não é totalmente fiável, no entanto é uma boa ferramenta gráfica para gestão.

  O facto de ter os clusters apenas com dois nós ainda não é uma solução boa para o requisito inicial: a alta disponibilidade. O aumento de nós e a distribuição entre clusters dos serviços disponibilizados seria uma solução melhor. Apesar disso, é uma solução ótima para \textit{Poor Man’s SAN} com \textit{failover}.

  Deve-se salientar ainda, que esta organização não dispensa \textit{backups}, visto que, em caso de falha de um \textit{block device}, o sistema fica no limite de estar numa situação de perda de dados.

  Por fim, a utilização do \textit{multipath} mostrou-se importante para resolver o comportamento anormal do sistema de ficheiros \emph{EXT3} aquando de uma falha no cluster de \textit{storage}. A utilização do \textit{multipath} apenas serve para essa situação e não para o seu verdadeiro propósito, visto que apenas se utiliza um caminho.

  Relativamente a trabalho futuro, a implementação com \textit{GFS2} e \textit{DRBD Active/Active} será certamente algo importante para explorar o \textit{multipath} no lado do "cliente". Importante também seria a utilização de mais nós para distribuir processamento dos vários serviços.

  \clearpage
  \renewcommand{\bibname}{Referências} 
  \nocite{clusters_from_scratch, drbd_guide, lvm, pacemaker_explained, multipath}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Referências}
  \bibliography{bibliografia}
  \bibliographystyle{abbrvnat}

  \chapter{Lista de Acrónimos}

  \begin{acronym}[STONITH]
    \acro{LVM}{Logical Volume Manager}
    \acro{iSCSI}{Internet Small Computer System Interface}
    \acro{SCSI}{Small Computer System Interface}
    \acro{IP}{Internet Protocol}
    \acro{IETF}{Internet Engineering Task Force}
    \acro{SAN}{Storage Area Network}
    \acro{TCP}{Transmission Control Protocol}
    \acro{DRBDMC}{DRBD Management Console}
    \acro{EPEL}{Extra Packages for Enterprise Linux}
    \acro{STONITH}{Shoot The Other In The Head}
  \end{acronym}

  \begin{appendices}
    \renewcommand{\appendixname}{Anexo}
    \chapter{Configuração DRBD}
    \label{app:drbd.conf}
    \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Configuração DRBD}}, label=lst:appendix_drbd.conf]{listings/appendix_storage_drdb.conf}

    \chapter{Configuração Multipath}
    \label{app:multipath}
    \lstinputlisting[style=c, caption={\small{Configuração Multipath}}, label=lst:appendix_multipath.conf]{listings/multipath.conf}
  \end{appendices}

\end{document}
